<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="action_quit">Quitter</string>
    <string name="action_reset">Recommencer</string>

    <string name="label_home_game">Le Jeu</string>
    <string name="label_home_credits">Crédits</string>
    <string name="label_home_team">Nous</string>
    <string name="label_home_iGEM">L\'iGEM</string>
    <string name="us_title">L\'Équipe</string>
    <string name="label_us_contact">Nous contacter</string>
    <string name="label_us_presentation">Notre projet</string>
    <string name="label_us_sponsors">Nos sponsors</string>
    <string name="label_us_team">Notre équipe</string>
    <string name="us_subtitle">Tout sur nous</string>
    <string name="title_activity_us">Nous</string>
    <string name="igem_title">L\'iGEM</string>
    <string name="label_igem_biobricks">Les BioBriques</string>
    <string name="label_igem_biology">La Biologie de Synthèse</string>
    <string name="label_igem_partners">Nos partenaires</string>
    <string name="label_igem_what">Présentation</string>
    <string name="pres_subtitle">Un jeu biologique pour apprendre en s\'amusant</string>
    <string name="pres_title">La BioConsole</string>
    <string name="title_activity_bio">Biologie de Synthèse</string>
    <string name="title_activity_presentation">Notre projet</string>
    <string name="title_activity_what">Qu\'est-ce que l\'iGEM ?</string>
    <string name="what_subtitle">Une compétition scientifique mondiale</string>
    <string name="bio_image_desc">Brins d\'ADN</string>
    <string name="bio_subtitle">Conception et réalisation de systèmes biologiques</string>
    <string name="text_bio">
        <!-- TODO: Translate! -->
        La biologie de synthèse est l’ingénierie de la biologie.
        Elle vise à la conception rationnelle de systèmes fondés sur le vivant
        ou inspiré du vivant, et dotés de fonction absentes dans la nature.
        \nCe domaine en pleine émergence pourra faire progresser nos connaissances du monde vivant
        et permettra de développer de nombreuses applications industrielles
        dans le domaine de la santé ou de l’environnement par exemple.
        \n
        \nCependant, et comme toute nouvelle technologie,
        la biologie de synthèse soulève optimisme et enthousiasme, mais aussi inquiétude et méfiance.
    </string>
    <string name="text_igem">
        iGEM est la plus grande compétition internationale de Biologie de Synthèse et a pour but
        de lier éducation et compétition afin de faire progresser la recherche dans ce secteur.
        Organisée par le MIT depuis 2004, des étudiants du monde entier s’affrontent
        en créant des projets innovants dans le domaine de la biologie de synthèse.
        \n
        \nAu début de l’été, les équipes reçoivent un kit de composants biologiques
        et travaillent au laboratoire afin de concevoir des circuits génétiques synthétiques
        qui devront fonctionner dans des cellules vivantes. La collaboration et l’échange
        entre les différentes équipes sont valorisés,
        dans cette optique de progression de la biologie de synthèse.
    </string>
    <string name="text_biobrick">
        Les BioBricks sont des fragments d’ADN standardisés,
        développés afin de permettre une construction plus simple de systèmes biologiques.
        Chaque BioBrick est délimitée par des préfixes et suffixes universels.
        \n
        \nComme elles sont conçues sur le même modèle, on peut les assembler comme un jeu de briques
        pour ensuite les incorporer dans une cellule vivante.
    </string>
    <string name="text_pres">
        Notre équipe, IONIS Paris, a développé un projet en deux parties autour de la vulgarisation scientifique
        pour la compétition iGEM 2015. La première partie consiste à créer une bio-console,
        un dispositif reliant le réel au virtuel. La bio-console IONIS Paris est composée de :
        \n• une puce de microfluidique
        \n• un microscope
        \n• un ordinateur
        \n• une manette
        \n
        \nSur l’écran d’ordinateur, le joueur peut visualiser une bactérie fluorescente et contrôler ses mouvements
        grâce à la manette. La bactérie est intégrée dans la puce microfluidique préalablement construite sous
        forme de labyrinthe et agrandie via le microscope relié à l’ordinateur.
        \n
        \nLa deuxième partie de notre projet est l’application mobile \"Les aventures de BactMan\" proposant plusieurs
        jeux autour des concepts de biotechnologie et de biologie de synthèse.
        \n
        \nCes jeux ont pour but de familiariser le grand public à ces grands concepts.
        Notre philosophie : "Comprendre et apprendre tout en s\'amusant".
    </string>
    <string name="what_link">Site officiel</string>
    <string name="title_activity_partners">Qui soutient l\'iGEM ?</string>
    <string name="title_activity_team">Notre équipe</string>
    <string name="team_title">Qui sommes nous ?</string>
    <string name="team_subtitle">Une équipe variée pour tirer le meilleur de chacun</string>
    <string name="title_activity_sponsors">Sponsors</string>
    <string name="sponsors_title">Nos sponsors</string>
    <string name="sponsors_subtitle">Qui nous soutient ?</string>
    <string name="sponsors_separation_line">They give us a lot to build our project</string>
    <string name="title_activity_contact_us">Contactez nous</string>
    <string name="contact_us_title">Comment nous contacter ?</string>
    <string name="contact_us_subtitle">Nous voulons avoir de vos nouvelles</string>
    <string name="contact_us_email">Contactez nous par email</string>
    <string name="title_activity_biobrick">Qu\'est-ce qu\'une BioBrique ?</string>
    <string name="biobrick_subtitle">Un bon moyen de travailler ensemble</string>

    <!-- Home -> Game -->
    <string name="title_activity_game">Les Aventures de BactMan</string>
    <string name="game_title">Les aventures de BactMan</string>
    <string name="game_subtitle">BactMan a besoin de ton aide</string>
    <string name="label_game_new">Jouer</string>
    <string name="label_game_levels">Niveaux</string>
    <string name="label_game_glossary">Glossaire</string>
    <string name="title_activity_game_glossary">Glossaire</string>
    <string name="glossary_title">Glossaire</string>
    <string name="glossary_subtitle">Apprendre en jouant</string>
    <string name="title_activity_game_levels">Niveaux</string>
    <string name="title_activity_game_menu">Le Jeu</string>
    <string name="title_activity_game_settings">Réglages</string>
    <string name="credits_subtitle">Ils ont permis l\'aventure</string>
    <!--TODO:Translate-->
    <string name="title_activity_credits">Crédits</string>
    <string name="credits_title">Crédits, Licences \net Remerciements</string>
    <string name="msg_last_game">Félicitations, vous avez gagné le dernier jeu !</string>
    <string name="msg_next_game">The next game is in %s mode!</string>
    <string name="msg_orientation_portrait">portrait</string>
    <string name="msg_orientation_landscape">paysage</string>
    <string name="msg_game_unlock">Pour débloquer le prochain jeu, il faut d\'abord gagner le jeu précédent.</string>
    <string name="msg_event_button">Comptez sur moi !</string>
    <string name="msg_event_message">Nous présentons notre projet dimanche 27, à 9h00 en salle 311.
        \n
        \nVenez nombreux !
    </string>
    <string name="msg_event_title">IONIS Paris présente \"La BioConsole\"</string>
    <string name="text_credits_people">
        Développement des jeux :
        \n
        \nPaul-Louis Nech
        \n
        \nMise en page de l\'application :
        \n
        \nPaul-Louis Nech
        \nGoulwen Mintec
        \nLionel Chesnais
        \n
        \nRessources graphiques :
        \n
        \nLionel Chesnais
        \nMarine Mohmmed
        \nCyrielle Viaut
        \nPascal Charleton
        \n
        \nTextes et concepts :
        \nJohanna Chesnel
        \nHugo Cremaschi
        \nMatthieu Da Costa
        \nGilles Defrel
        \nArmelle Louisy
        \nMarine Mohmmed
        \nPaul-Louis Nech
        \nPauline Trébulle
        \nMarwa Zerhouni
        \n
        \n
        \nMusique et sons:
        \nScott Gratton - Electro Lab
        \n
        \n
        \nMerci à notre superviseur Sam Juillot, et à nos advisors Guillaume Mercy et Pierre Parutto pour leur aide
        et leurs conseils précieux
        \n
        \n
        \n
        \nUn grand merci à tous ceux qui nous ont soutenu sur KickStarter, en particulier :
        \n
        \nBendali-amor Samia
        \nChesnel Anthony et Véronique
        \nCornille Catherine
        \nCornille Pierre-Jean
        \nCremaschi Laurent
        \nDa Costa José
        \nDigan William
        \nJanny Sirwan
        \nLouisy Patrick
        \nLouisy Valérie
        \nSophie Poignon
        \n
        \n
        \n
    </string>
    <string name="text_credits_andengine">
        Jeux développés à l\'aide du moteur de jeu
        <a href="#">AndEngine</a>\n
        \n
    </string>
    <string name="text_credits_butterknife">
        Interactions avec l\'interface simplifiées par la bibliothèque
        <a href="#">ButterKnife</a>\n
        \n
    </string>
    <string name="text_credits_background">
        Background task handling thanks to
        <a href="#">Steve Liles\' ForeDroid</a>
        library, using
        <a href="#">Benoit Lubek\' android-activitylifecyclecallbacks-compat</a>
        \n
    </string>
    <string name="text_credits_carousel">
        Pages Sponsors et Équipe construites à l\'aide de la bibliothèque
        <a href="#">Android Carousel, par ludovicroland</a>
        \nbasée sur les travaux de
        <a href="#">Igor Kushnarev</a>\n
        \n
    </string>
    <string name="text_credits_icons">
        Les icônes sur la page de contact viennent du jeu d\'icônes
        <a href="#">SimpleIcons, réalisé par Dan Leech</a>
        \n
    </string>
    <string name="font_fontFamily_title">sans-serif</string>

    <string name="label_levels_gut">La Course dans l\'Intestin</string>
    <string name="label_levels_bin">Le Tri au Labo</string>
    <string name="label_levels_picto">Le Memo du Labo</string>
    <string name="label_levels_piano">Le PolyPiano</string>

    <string name="content_icon">Icône</string>
    <string name="content_background">Image de fond (décoration)</string>
    <string name="content_fullwidth">Illustration</string>

    <string-array name="glossary_titles">
        <item>ADN</item>
        <item>Réplication</item>
        <item>Nucléotide</item>
        <item>Complémentarité</item>
        <item>Plasmide</item>
        <item>Site de restriction (digestion)</item>
        <item>Ligation</item>
        <item>Biobrique</item>
        <item>Boite de Pétri</item>
        <item>Electrophorèse</item>
        <item>Transcription</item>
        <item>Traduction</item>
        <item>Mutation</item>
        <item>Vitamine</item>
        <item>Virus</item>
        <item>Phage</item>
        <item>Antibiotique</item>
    </string-array>
    <string-array name="glossary_texts">
        <item>L’ADN est l’abréviation d’Acide DésoxyriboNucléique.\n
            \nC’est une énorme molécule qui contient toutes les informations nécessaires au bon fonctionnement de
            l’organisme.
            Présent dans toutes les cellules du corps humain, l’ADN est aussi présent dans tous les autres organismes
            vivants (plantes, oiseaux, insectes, bactéries).\n
            \nC’est grâce à cette molécule que nous sommes tous des individus uniques avec des caractéristiques
            différentes.
        </item>
        <item>La réplication est le processus biologique qui se déroule pendant la division cellulaire.\n
            \nLors de ce processus, L’ADN va être copié afin d’obtenir deux exemplaires identiques.
            \nOn obtiendra donc deux cellules filles avec chacune leur ADN à partir d’une cellule mère.
        </item>
        <item>Un nucléotide est un élément de base de l’ADN. Il est lui même compose de 3 éléments :
            \n
            \n• Une base azotée
            \n• Un ribose (sucre)
            \n• Un phosphate.\n
            \nIl existe 4 nucléotides constituant le code de base de l’ADN : A (Adénine), T (Thymine), C (Cytosine) et
            G (Guanine).
        </item>
        <item>l’ADN est une hélice à double brin.\n
            \nImaginez vous un rail de train où de chaque côté, des bases doivent s’assembler par complémentarité !\n
            \nA et T s’assemblent ensemble et C et G ensemble.
        </item>
        <item>Un plasmide est un ADN circulaire présent en plus de l’ADN chromosomique dans la bactérie (à quelques
            exceptions près).\n
            \nIl peut être transmis d’une bacterie à une autre et confère de nouvelles propriétés à la bactérie
            receveuse (résistance a un antibiotique, par exemple).
        </item>
        <item>C’est une partie spécifique de l’ADN qui est reconnue par une enzyme, dite enzyme de restriction, qui
            coupe l’ADN à cet endroit.\n
            \nImaginez-vous que l’enzyme est une paire de ciseau qui ne peut couper qu’au niveau de ces sites ! On
            appelle cela la digestion.
            \nIl existe plusieurs enzymes et donc plusieurs sites dans un même ADN.\n
            \n
            Il existe 2 types de digestions :
            \n• Digestion à extrémité franche\n
            \n• Digestion à extrémité cohésives
        </item>
        <item>La ligation se produit après la digestion.
            \nElle permet de coller ou de recoller deux brins d’ADN compatibles ensemble.\n
            \nL’enzyme qui permet la ligation est appelée Ligase.
        </item>
        <item>Les BioBricks sont des fragments d’ADN standardisés, développés afin de permettre une construction plus
            simple de systèmes biologiques.\n
            \nChaque BioBrick est délimitée par des préfixes et suffixes universels, elles débutent et se terminent
            donc toutes de la même façon.
            \nComme elles sont conçues sur le même modèle, on peut les assembler comme un jeu de "LEGO" pour ensuite
            les incorporer dans une cellule vivante.\n
            \nCes standards permettent notamment aux équipes iGEM du monde entier de collaborer ensemble car toutes
            travaillent avec les mêmes normes.
        </item>
        <item>C’est une boîte ronde en plastique, munie d’un couvercle. Elle est utilisée pour faire des cultures de
            micro-organismes (bactéries, champignons etc.).\n
            \nPour cela, il faut la remplir partiellement d’un milieu de culture adéquat qui permet à l’organisme de
            grandir dans de bonnes conditions.
        </item>
        <item>Cette méthode permet de séparer les protéines, ADN ou ARN en fonction de leur poids moléculaire.
            \nCes ADN/ARN/protéines sont préalablement préparés puis déposés dans un gel. Ce gel sera alors placé dans
            un liquide spécial puis soumis à un courant électrique qui permettra la séparation des molécules.\n
            \nPlus les molécules sont petites et plus elles migreront vite, donc loin dans le gel.
        </item>
        <item>La transcription fonctionne selon un mécanisme similaire à celui de la réplication, cependant il ne
            concerne pas tout l’ADN !\n
            \nEn effet, la transcription consiste à répliquer des zones particulières de l’ADN. Ces zones débutent par
            des promoteurs et se terminent par des terminateurs.
            \nLes promoteurs sont des séquences jouant un rôle régulateur et permettant la fixation de la machinerie
            nécessaire à la réplication tandis que le terminateur marque la fin de la séquence à transcrire.
            \nL’ARN, la molécule issue de la transcription est complémentaire de l’ADN et chimiquement très proche de
            celui-ci, à quelques détails près.
            \nDans l’ARN on retrouve les mêmes bases que dans l’ADN à l’exception de la thymine, remplacée par de
            l’uracile (T devient donc U)!\n
            \nUne fois formé, l’ARN subira quelques modifications lors de sa maturation puis sera fin prêt pour sa
            traduction en protéine.
        </item>
        <item>La traduction est le processus permettant de convertir les informations génétiques en protéines
            fonctionnelles.
            \nEn effet, l’ARN issue de l’ADN contient toutes les données nécessaires à la création des protéines, il ne
            reste qu’à décrypter ces informations !\n
            \nUne protéine appelée ribosome est responsable de ce décodage. Après s’être fixé sur le brin d’ARN, le
            ribosome va lire la séquence nucléique en créant des "mots" de trois acides nucléiques chacun.
            \nCes mots, appelés codons, vont alors être reconnus et traduit en acide aminé pour former une protéine.
            \nComme dans un traducteur linguistique, le ribosome associe le mot à son équivalent en langage protéique.
            Le dictionnaire utilisé est appelé code génétique.
            \nDurant ce processus, les acides aminés "lus" sont attachés les uns aux autres, tel un collier de perle.\n
            \nUne fois la lecture finie, la chaîne d’acide aminée est libérée.
            \nElle se repliera alors afin d’adopter sa structure et sa fonction définitive avant de remplir son rôle.
        </item>
        <item>Une mutation est une variation de la séquence d’ADN. Cette variation peut se produire naturellement, par
            des erreurs lors de la réplication par exemple, ou être induite par des substances ou phénomènes dit
            mutagènes. Les UV par exemple endommagent l’ADN et induisent des mutations.\n
            \nSi les mutations sont indispensables à l’évolution ainsi qu’à la diversité, ces variations peuvent avoir
            plusieurs conséquences pour l’organisme.
            \nCertaines sont positives et confèrent un avantage à l’organisme, tel qu’un meilleur métabolisme, tandis
            que d’autres sont inoffensives ou même néfastes. En effet, si une mutation peut permettre le meilleur
            fonctionnement d’une protéine, elle peut également altérer sa fonction et la rendre inefficace.\n
            \nIl existe différents types de variations :\n
            \n
            • Les insertions, où un ou plusieurs nucléotides supplémentaires seront ajoutés
            \n• Les délétions, où un ou plusieurs nucléotides déjà existant seront supprimés
            \n• Les substitutions, où une ou plusieurs bases seront remplacées par d’autres\n
            \n
            Comment expliquer que de si "petits" changements puissent avoir de si grandes conséquences?\n
            \nLors de la traduction, les informations génétiques sont découpées en mots de 3 lettres, les codons.
            \nLa traduction de ce codon est ensuite cherchée dans un "dictionnaire", le code génétique, afin de
            traduire ce mot en langage protéique.
            \nSi l’une des lettres changent ou si les mots ne sont plus découpés de la même façon, la traduction en
            protéine sera altérée.
            \nHeureusement, toutes les mutations sont loin d’être néfastes ! La majorité d’entre elles n’ont même pas
            de conséquences directes en raison de la redondance du code génétique : parmi les codons, il existe de
            nombreux synonymes, ainsi même si une base change, la traduction peut rester correcte.\n
            \n
            Les mutations permettent également la diversité génétique : si nous n’avons pas tous les yeux de la même
            couleur c’est que nous n’avons pas tous les mêmes gènes et les mêmes mutations!
        </item>
        <item>Une vitamine est une substance organique, nécessaire en faible quantité au métabolisme d’un organisme
            vivant. Elle ne peut pas être synthétisée en quantité suffisante par cet organisme.\n
            \nElle est donc considérée comme des compléments indispensables. \nLes vitamines sont classées en deux
            groupes : les vitamines hydrosolubles (solubles dans l’eau) et les vitamines liposolubles (solubles dans les
            graisses).\n
            \n
            Le rôle essentiel d’une vitamine consiste en un transfert d’une molécule vers une autre, d’un électron, d’un
            atome ou groupe d’atomes vers un autre.\n
            \n
            • Un apport insuffisant ou une absence de vitamine provoque de nombreuses maladies telles que le scorbut,
            rachitisme, etc.
            \n• Un apport excessif de vitamines peut également provoquer des maladies telles que l’hypervitaminose,
            très toxique pour l’organisme.\n
            \n
            Les besoins en vitamines sont difficiles à établir car ils varient avec l’âge, le sexe, la taille et
            l’activité musculaire.
            \nIls augmentent pendant la croissance ou les maladies. Chez les femmes, le besoin en vitamines augmente
            pendant la grossesse et l’allaitement.
        </item>
        <item>Un virus est une entité biologique nécessitant un hôte, souvent une cellule, dont il utilise le
            métabolisme et ses constituants pour se répliquer et vivre.
        </item>
        <item>Les phages ou bactériophages sont des virus n’infectant que des bactéries. Ils sont généralement très
            spécifiques et ne peuvent souvent infecter qu’une seule espèce de bactérie.\n
            \nCette spécificité est dûe à leur mécanisme de pénétration dans la cellule bactérienne : les phages
            reconnaissent des récepteurs spécifiques à la surface bactérienne qui leur permettent de s’accrocher et
            d’injecter leur matériel génétique dans la bactérie.\n
            \n
            Les phages sont incapables de se reproduire par leurs propres moyens. Ils injectent donc leur matériel
            génétique dans les bactéries.
            \nGrâce aux enzymes et ribosomes de la bactérie (hôte), le génome viral peut être répliqué et traduit pour
            former de nombreuses copies du virus.
            \nCes virus seront ensuite libérés de la bactérie par un mécanisme de lyse bactérie-hôte, la lyse étant un
            mécanisme de désintégration de la membrane d’une cellule provoquant la mort cellulaire.
        </item>
        <item>Un antibiotique est une substance naturelle ou synthétique qui détruit ou bloque la croissance des
            bactéries.\n
            \nIls agissent de manière spécifique sur les bactéries en bloquant sélectivement une étape d’un mécanisme
            essentiel de leur développement et de leur survie. (Synthèse de leur paroi, de l’ADN, des protéines, etc.)
            \nCe blocage se produit lorsque l\'antibiotique se fixe sur sa cible (récepteur).\n
            \nCette interaction entre l’antibiotique et sa cible est très sélective et spécifique des bactéries.
        </item>
    </string-array>
</resources>
